# Взаимодействие с температурным датчиком по протоколу I²C

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

## NodeMCU

Основные команды взаимодействия по шине I²C:

* `i2c.setup(<id>, <pin_SDA>, <pin_SCL>, <speed>)` -- конфигурация шины `<id>` с выводами `<pin_SDA>`, `<pin_SCL>` для
  работы по протоколу I²C со скоростью `<speed>`;
* `i2c.start(<id>)` -- генерация условия start на шине `<id>`;
* `i2c.stop(<id>)` -- генерация условия stop на шине `<id>`;
* `i2c.address(<id>, <device_addr>, <direction>)` -- выбор адреса `<device_addr>` с направлением `<direction>` на шине `<id>`;
* `i2c.write(<id>, <data>)` -- передача данных `<data>` по шине `<id>`;
* `i2c.read(<id>, <len>)` -- чтение `<len>` данных по шине `<id>`.

## Взаимодействие с DS1307

![DS1307 схема подключения](./images/circuit.png)

Команды взаимодействия по шине I²C описаны в [на странице документации NodeMCU](https://nodemcu.readthedocs.io/en/release/modules/i2c/).

Карта регистров часов реального времени DS1307 описана в его документации.

### Загрузка кода сервера

Для загрузки кода сервера на устройство, требуется в начале скопировать его и загрузчик в локальную папку рабочего компьютера.

```bash
git clone https://gitlab.com/matsievskiysv/nodemcu-time-server.git
git clone https://github.com/kmpm/nodemcu-uploader.git
cd nodemcu-time-server
```

Для загрузки подготовленных файлов на устройство, требуется выполнить команду

```bash
make PORT=/dev/ttyUSB0 upload_all
```

После загрузки файлов требуется перезапустить устройство (переключением питания или нажатием на кнопку reset).
IP адрес устройства будет отображён в консоли устройства.

## Задание


### Запись данных в RAM

![DS1307 схема подключения](./images/measure_i2c.png)

* Собрать схему взаимодействия с часами реального времени
* Подключить к сигнальным выводам осциллограф
* Послать данные в часы реального времени

	```lua
	i2c.setup(0, 5, 6, i2c.SLOW)
	i2c.start(0)
	i2c.address(0, 0x68, i2c.TRANSMITTER)
	i2c.write(0, {8, 104, 101, 108, 108, 111})
	i2c.stop(0)
	```
* Зафиксировать пересылаемые данные. Найти на осциллограмме состояния start, stop, байт адресации, байты данных

### Чтение данных из RAM

* Послать запрос данных в часы реального времени

	```lua
	i2c.setup(0, 5, 6, i2c.SLOW)
	i2c.start(0)
	i2c.address(0, 0x68, i2c.TRANSMITTER)
	i2c.write(0, {8})
	i2c.start(0)
	i2c.address(0, 0x68, i2c.RECEIVER)
	data = i2c.read(0, 5)
	i2c.stop(0)

	print(data)
	```
* Зафиксировать пересылаемые данные. Найти на осциллограмме состояния start, stop, байт адресации, байты данных

### Настройка часов реального времени

* Подключиться к Web интерфейсу NodeMCU
* Во вкладке Time задать текущее время, не запуская часы реального времени
* Запустить часы реального времени

### Выходной сигнал часов реального времени

![DS1307 схема подключения](./images/measure_clock_out.png)

* Собрать стенд в соответствии со схемой
* Во вкладке Time настроить логическую `1` на выводе `SQW/OUT`. Зафиксировать напряжение при помощи осциллографа
* Во вкладке Time настроить логическую `0` на выводе `SQW/OUT`. Зафиксировать напряжение при помощи осциллографа
* Во вкладке Time настроить меандр на выводе `SQW/OUT`. Зафиксировать сигнал при помощи осциллографа для четырёх
  значений частоты сигнала
